\section{Modellierung}\label{modellierung}
In diesem Kapitel wird auf die Modellierung der Positionsbestimmung der Kugel und die Pulsweitenmodulation zur Steuerung des Servo-Motors eingegangen.

\subsection{Positionsbestimmung der Kugel}
Für die Positionsbestimmung der Metallkugel werden, wie im Kapitel zuvor erwähnt, Folienpotentiometer als Sensoren verwendet. Diese sind entsprechend an die Wippe angeklebt damit die richtige Position ermittelt werden kann. Je nach Position werden Analogwerte an den Arduino übertragen. Die Sensoren geben Werte zwischen 0 und 1023 aus. Leider verläuft die Formel nicht Linear, weswegen man eine Umformung der Formel vornehmen muss um die Strecke zu erhalten. Dabei wird diese nach s aufgelöst:

\begin{center}
$U_{A/D} = 3,3V * \frac{1-s}{1+s}$ 
\end{center}
\begin{center}
in
\end{center}
\begin{center}
\begin{equation}
s = \frac{1.0-U_{A/D}/3,3V}{1.0+U_{A/D}/3,3V}
\end{equation}
\end{center}

Die 3,3V entsprechen dem Wert 1023 für die Länge des Potentiometers.

\subsection{Servomotor Ansteuerung}
Gesteuert wird der Servo durch eine Pulsweitenmodulation(PWM) zwischen einer Millisekunde und zwei Millisekunden. Bei einer PWM von 1,5ms soll der Servo in der Mitte des Geltungsbereiches liegen. Dies ist bei dem verwendeten Servomotor ein 90° Winkel. Bei dieser Position sollte die Wippe gerade(also keine Neigung) ausgerichtet sein.  

Die Aufgabe besteht darin eine PWM ohne zusätzliche Arduino Servo Bibliotheken zu realisieren. Dabei gibt es verschiedene Möglichkeiten. Zum einen kann mit Zeiten (im Bereich der Mikrosekunden) gearbeitet werden. Zum anderen können die von Chipkits Arduino Uno unterstützten "'Core Timer"' verwendet werden. Oder direkt in den Register des Mikrocontrollers (Output Compare) schreiben.

Für den Einstieg zum Programmieren des Arduino's wurde auf die Implementierung mittels Mikrosekunden entschieden.

\subsection{Regelung der Wippe}
Für das balancieren der Kugel an einer bestimmten Position wird ein Regler benötigt. Dieser Regler berechnet die Differenz der Soll- und Ist-Position. Soll-Position in dieser Aufgabe ist die Mitte der Strecke und die Ist-Position die aktuelle Position der Kugel auf der Wippe. Es gibt verschiedene Regelungsverfahren um dies zu realisieren. Zum einen gibt es den relativ einfachen "'Proportionalregler"'. Dieser gibt einen konstanten Verstärkungsfaktor der Differenz an. Ein weiterer Regler wäre ein PD-Regler ("'Proportional-Differential"'). Zusätzlich zum P-Regler wird ein D-Anteil hinzugefügt. Dieser teil weist ein differenzierendes Übertragungsverhalten auf. Die Amplitude der Ausgangsgröße ist von der Änderungsgeschwindigkeit der Eingangsgröße abhängig. Um die Regelung noch schneller auszuführen, kann ein I-Anteil hinzugefügt werden. Dieser Teil weist ein integratives Übertragungsverhalten auf. Mit diesem Teil kann die Änderungsgeschwindigkeit von der Höhe der Amplitudenänderung der Eingangsgröße bestimmt werden.
Alle Regelungsanteile kombiniert ergibt den "'PID-Regler"'. Zusammengefasst regelt dieser Regler deutlich schneller die Kugel in die Mitte als ein einfacher P-Regler. 
\\\\
Durch "'probieren"' werden die benötigten Verstärkungsfaktoren der einzelnen Regelungsanteile ermittelt.
\\\\
In dieser Aufgabe wird die Mitte als Zielposition angegeben. Für die Regelung der Wippe wird ein PID-Regler verwendet. Der PID-Regler\footnote{http://rn-wissen.de/wiki/index.php/Regelungstechnik}:  
\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/PID-Regler.png}
  \end{center}
  \caption{Beispiel der Abbildung des PID-Regler}
  \label{Abb1}
\end{figure} 